%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{\bevezeto}\addcontentsline{toc}{chapter}{\bevezeto}\label{ch:introduction}
%----------------------------------------------------------------------------

	A félvezető gyártástechnológia rohamos fejlődése egyre összetettebb áramkörök megvalósítását teszik lehetővé, azonban hőelvezetési korlátok miatt a fogyasztás illetve az elérhető órajelfrekvencia stagnál az utóbbi években (\ref{fig:trends}. ábra). A disszipációs korlát miatt a fogyasztás optimalizálása illetve a termikus effektusok figyelembe vétele egyre fontosabb lesz a digitális integrált áramkörök tervezése során, mobil eszközök esetén ez a megállapítás hatványozottan teljesül. Ezen okok miatt elkerülhetetlen a tervezés különböző fázisaiban a disszipáció becslése valamint a termikus viselkedés modellezése.
	
	\begin{figure}[!ht]
		\centering
		\includegraphics[width=.5\linewidth]{figures/trends.pdf}
		\caption{Processzorok egyes paramétereinek változása \cite{cpudb}}
		\label{fig:trends}
	\end{figure}
	
	Elektro-termikus szimuláció lehetővé teszi egy integrált termikus és funkcionális viselkedésének co-szimulációját. Mivel az áramkör tranzisztor szintű leírás formájában áll rendelkezésre, lehetőség van a termikus és a funkcionális viselkedést egyetlen áramkörként egy megoldóprogramban vizsgálni \cite{szekely1997electro}. Komplex digitális áramkörök esetén megengedhetetlenül lassú és feleslegesen pontos áramköri egyenletekkel modellezni a funkcionális viselkedést. A logi-termikus szimulációs paradigma lényege, hogy az áramkör funkcionális viselkedését a tranzisztor szintnél magasabb logikai kapuk elvonatkoztatási szintjén modellezi, ezáltal gyorsítva a funkcionális és termikus viselkedés co-szimulációját.
	
	A tanszéken készült ennek a módszernek egy korábbi implementációja (\emph{CellTherm}), amely a digitális tervezési folyamatban szokásos EDA eszközök felhasználásával készült \cite{timar2010electro}. Ez logi-termikus szimulátor kapuszintű áramköri leírással dolgozik, és képes figyelembe venni a hőmérséklet által okozott változást az standard cellák késleltetésében \cite{timar2014temperature}. A megvalósításnak a hátránya, hogy mivel kizárólag kapuszinten működik, összetett áramkörök logi-termikus szimulációja lassú.
	
	Erre a problémára kínál egy megoldást magasabb elvonatkoztatási szintű áramköri leírásokkal egy másik implementáció (\emph{LogiTherm}) \cite{nagyg2015advancing}, amiben egy tanszéki fejlesztésű logikai motor és a SUNRED termikus motor \cite{sunred} van összekapcsolva egy szimulációs ciklusban. Mivel a logikai motor saját fejlesztésű, ezért logi-termikus szimulációhoz az áramköri leírást újra implementálni kellett.
	
	A szakirodalomban balbla \cite{bouhadiba2013systemlevel} \cite{bouhadiba2013cosimulation} \cite{kumar2015ctherm}.